<document xml:lang="pol" id="no_id"><header><title/><genre code="facta"/><author><unknown/></author><translator><unknown/></translator><translated_from xml:lang="swe"/><wordcount>252</wordcount><conversion_status type="standard"/><availability><free/></availability><submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/><multilingual><language xml:lang="pol"/><language xml:lang="swe"/></multilingual><origFileName>http://www.umo.se/Andra-sprak/Om-UMO/O-UMO-polska</origFileName><parallel_text xml:lang="eng" location="about-umo.html"/><parallel_text xml:lang="fin" location="umosta.html"/><parallel_text xml:lang="rus" location="o-umo.html"/><parallel_text xml:lang="swe" location="om-umo.html"/><parallel_text xml:lang="hbs" location="o-umo-u-serbokroatiska.html"/><parallel_text xml:lang="ara" location="umo.html"/><parallel_text xml:lang="fra" location="umo-en-francais.html"/><parallel_text xml:lang="kmr" location="li-ser-umo.html"/><parallel_text xml:lang="tur" location="umo-hakknda.html"/><parallel_text xml:lang="fas" location="persiska.html"/><parallel_text xml:lang="spa" location="sobre-umo.html"/><metadata><uncomplete/></metadata><version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision$; </version></header>
<body>
<p xml:lang="swe">O UMO (polska)</p>
<p type="title" xml:lang="swe">O UMO (polska)</p>
<p>» Przetłumacz UMO na polski</p>
<p>UMO jest ogólnokrajową wirtualną przychodnią dla młodzieży pomiędzy 13-tym a 25-tym rokiem życia. Celem witryny jest pomoc młodym ludziom w znalezieniu odpowiednich, aktualnych i o sprawdzonej jakości informacji na temat seksu, zdrowia i relacji międzyludzkich.</p>
<p>Zamiarem UMO jest stworzenie warunków do równego dostępu do informacji. UMO pragnie stwarzać okazję do refleksji i dostarczać wiedzę, aby młodzi ludzie mogli wpływać na swoją sytuację; w domu, w szkole lub w pracy, a także w stosunkach międzyludzkich. Dzięki znajomości swoich praw i obowiązków rośnie możliwość decydowania o swoim życiu.</p>
<p>UMO dąży do tego by wszyscy czuli, że to jest strona dla nich, bez względu na to, kim są. UMO problematyzuje i kwestionuje panujące normy. Wielki nacisk kładzie się również na to, by witryna była łatwo dostępna (available) i przyjazna dla użytkownika (user-friendly).</p>
<p>Rozwój UMO został sfinansowany przez Ministerstwo Zdrowia i Opieki Społecznej na rzecz Integracji i Równouprawnienia. Rownież powiaty i gminy wspierają działalność witryny.</p>
<p>Rozbudowa UMO odbywa się w ścisłej współpracy ze szwedzką młodzieżą, z przychodniami dla młodzieży, poradniami szkolnymi, organizacjami młodzieżowymi i innymi instytucjami, które pracują z młodzieżą.</p>
<p>Informacja znajdująca się na stronie internetowej UMO jest w języku szwedzkim i niestety nie jest jeszcze przetłumaczona na inne języki. Istnieje możliwość tłumaczenia informacji za pomocą programu Google. Jest to jednak dosłowne tłumaczenie poszczególnych słów i sformułowań, może więc wyglądać dziwnie, a nawet być trudne do zrozumienia. Mamy jednak nadzieję, że w ten sposób ułatwimy dostęp chociaż do części informacji w naszej wirtualnej przychodni UMO.</p>
</body></document>
